\section{解析対象}
\subsection{解析対象概要}
\begin{itemize}
\item 解析対象はKleefsmanらによる
3次元段波・構造物衝突流れ実験である\cite{KLEEFSMAN2005363,spheric-sph_test-2,KojiKAWASAKI2013}．
\item 高さ0.55mの貯水部を設けており，ゲートを急開することで 段波を
  発生させる．
\item 貯水部の左側には，構造物が固定してある．
\end{itemize}
\vspace{-10mm}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{fig/introduction/geometry.png}
  \\[-5mm]
      \caption{解析対象}
      \label{fig:geometry}
\end{figure}
\subsection{圧力計・水位計}
\begin{itemize}
\item 水槽内には水位計(H1--H4)を設けている.
\item 構造物の表面には圧力計(P1--P8)が設置してある.
\end{itemize}
\vspace{-10mm}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/introduction/experiment.png}
  \\[-5mm]
  \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{fig/introduction/probe.png}
  \\[-5mm]
  \caption{圧力計・水位計}
  \label{fig:experiment}
\end{figure}
\clearpage
\section{OpenFOAMの二相流ソルバ\OFtool{interFoam}の基礎方程式}
OpenFOAMの二相流ソルバ\OFtool{interFoam}の基礎方程式を成す
連続の式を\autoref{eqn:continuity}に，
運動量輸送方程式を\autoref{eqn:momentumTrasport}に，
相率輸送方程式を\autoref{eqn:fractionTrasport}に示す
\cite{Weller2008}\cite{ALBADAWI201311}．
\begin{equation}
  \nabla\bm{\cdot}\bm{U}=0
  \label{eqn:continuity}
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial \rho \bm{U}}{\partial t}
+ \nabla \bm{\cdot} \left( \rho \bm{U}\bm{U} \right)
- \nabla \bm{\cdot} \tau
=
- \nabla p
+ \rho \bm{g}
+ \bm{F}_{\sigma}
  \label{eqn:momentumTrasport}
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{\partial \alpha}{\partial t}
+ \nabla \bm{\cdot} \left( \alpha \bm{U} \right)
+ \nabla \bm{\cdot} \left\{ (1-\alpha) \alpha \bm{U}_r \right\}
= 0
  \label{eqn:fractionTrasport}
\end{equation}
ここで，
\[
\begin{array}{rcl}
\bm{U} &:& 速度 \\ 
\rho &:& 密度 \\
\tau &:& 応力テンソル \\
p &:& 圧力 \\ 
\bm{g} &:& 重力加速度 \\
\bm{F}_\sigma &:& 表面張力項 \\
\alpha &:& 相率(体積分率) \\
\bm{U}_r &:& 圧縮速度\\
t &:& 時刻\\
\end{array}
\]
である．
\clearpage
\subsection{相界面圧縮項}
圧縮速度$\bm{U}_r$は，
相間の相対速度$\bm{U}_1-\bm{U}_2$の意味合いを持つが，
以下の式で算出される．
\begin{equation}
\bm{U}_r=\textrm{min}
\left\{
  c_\alpha |\bm{U}|, 
  \textrm{max}(|\bm{U}|)
\right\}
\frac{\nabla \alpha}{|\nabla \alpha|}
  \label{eqn:compression_velocity}
\end{equation}
ここで，$c_\alpha$は相界面圧縮に関する係数であり，
0から2程度までの範囲を取り，デフォルト値は1である．
$c_\alpha$が0の場合には，圧縮速度\bm{U}が0になるので，
界面圧縮項も0となり，VOFのオリジナル手法になるが，
この場合相率$\alpha$が0を超えて，1未満となる相界面が圧縮されず，広く分布する傾向となる．
\subsection{表面張力項}
表面張力項$\bm{F}_\sigma$は，
Continuum Surface Force(CSF)モデルを用いて，
以下のようにモデル化される．
\begin{equation}
\bm{F}_\sigma = \sigma \kappa(\alpha) \nabla \alpha 
  \label{eqn:surface_tension}
\end{equation}
ここで，$\sigma$は相界面間の表面張力，$\kappa(\alpha)$は界面の曲率である．
